# Что такое операторы в SQL?

Операторы SQL – это символы и слова, помогающие выполнить определенные операции, например, выбрать конкретные данные из большой базы.

# Каких типов бывают операторы SQL, для чего каждый из них используются?

DDL (Data Definition Language) представляют собой группу операторов для определения данных. Они работают с целыми таблицами. Такие операторы SQL используются в тех случаях, когда нужно внести в базу новую таблицу или, напротив, удалить старую. Они включают в себя следующие командные слова:

CREATE — создание нового объекта в существующей базе.
ALTER — изменение существующего объекта.
DROP — удаление объекта из базы.
USE - выбор нужной базы данных.
ALTER - изменение структуры таблицы или ограничения таблицы

DML (Data Manipulation Language)
Эти операторы языка SQL предназначены для манипуляции данными. С их помощью меняется наполнение таблиц. Они позволяют изменять значение строк, столбцов и прочих атрибутов. Такие операторы SQL, например, позволяют удалить информацию о сотруднике, который больше не работает в компании, или исправить данные действующих специалистов. Эти операторы SQL представлены следующими командными словами:

SELECT — позволяет выбрать данные в соответствии с необходимым условием.
INSERT — осуществляют добавление новых данных.
UPDATE — производит замену существующих данных.
DELETE — удаление информации.

TCL (Transaction Control Language)
Предназначен для управления транзакциями, то есть таким сочетанием команд, которые выполняются в определённом алгоритме. Транзакция проведена успешно, если все необходимые команды выполнены пошагово. Если же в какой-либо из них произошёл сбой, то вся операция, включая предыдущие команды, отменяется. Простым и понятным примером таких операторов SQL является проведение банковских платежей.

При этом вы сначала вводите сумму, а затем подтверждаете отправку платежа кодом, который вам присылает банк. Если операция не будет подтверждена, то транзакция отменится автоматически.

BEGIN TRANSACTION — начало транзакции.
COMMIT TRANSACTION — изменение команд транзакции.
ROLLBACK TRANSACTION — отказ в транзакции.
SAVE TRANSACTION — формирование промежуточной точки сохранения внутри операции. 

DCL (Data Control Language)
Это операторы SQL, предназначенные для определения доступа к данным для разных пользователей. С их помощью можно закрыть или открыть для пользователей работу с базой. Такие операторы необходимы, чтобы ограничить кого-либо из сотрудников в доступе к информации или, наоборот, позволить работать с базой новому специалисту.

GRANT— предоставляет доступ к объекту.
REVOKE — аннулирует выданное ранее разрешение на доступ.
DENY— запрет, который прекращает действие разрешения.

# Часто ли применяется SQL? 

SQL используется во всех типах приложений. SQL является стандартеым языком запросов многих реляционных баз. Аналитики данных и разработчики изучают и используют SQL, потому что это решение хорошо интегрируется с различными языками программирования. SQL применяется в различных сферах, включая бизнес, науку, здравоохранение, образование, государственное управление и другие. 

# Приведите 3 примера реальных приложений, в которых используется SQL (укажите для чего именно).

Интернет-магазины - SQL используется для хранения и обработки информации о товарах, заказах, клиентах и т.д. С помощью SQL можно проводить анализ данных о продажах, популярности товаров, поведении клиентов на сайте и т.д.
1С использует SQL для работы с БД в своих продуктах, таких как 1С:Бухгалетрия, 1С:Склад. SQL используется для хранения и обработки данных о компаниях, контрагентах, товарах, заказах, документах и других бизнес-объектах. Также он используется для выполнения запросов на выборку данных, фильтрации, сортировки и агрегации данных, для создания отчетов и аналитики.
Twitter, Facebook использует SQL для управления своей БД, для поиска и фильтрации твитов, анализа данных, создания отчетов.
CRM-системы ипользуют SQL. Salesforce, Microsoft Dynamics для хранения, организации и управления данными клиентов и продаж. 


